---
title: >-
    بخش ۲۴ - رضای هراتی
---
# بخش ۲۴ - رضای هراتی

<div class="n" id="bn1"><p>از اهل هرات و ازمریدان جناب سید معصوم دکنی است. گویند چون سید معصوم علی شاه و نورعلی شاه به هرات رسیدند در خاطر نورعلیشاه خطور کرد که مرا استعداد این مقام عالیه بود و به سبب التفات شیخ من بروز نموده به مدلول اِتَّقُوا مِنْفراسَةِ الْمُؤْمِنِ فإنَّهُ یَنْظُرُ بِنُوْرِ اللّهِ جناب سید به فراست و کیاست این معنی را دریافته روزی از خانقاه به درآمده، رضا علی را دید. او را صاحب ادراک یافت به تربیت او متوجه شد. در اندک روزگاری به درجهٔ اعلی و مرتبهٔ قصوی رسید و به رضاعلی شاه ملقب شد. صاحب دیوان است و این دو بیت از اوست:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>سرو سردار جهانم تتناها یا هو</p></div>
<div class="m2"><p>فارغ از کون و مکانم تتناها یاهو</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>تتناها تن تتناها شیوهٔ جان بازان است</p></div>
<div class="m2"><p>جان به شکرانه فشانم تتناها یاهو</p></div></div>